#### Модель работы протокола
Принадлежит к протоколами синхронных коммуникаций, то есть работает по модели запрос/ответ - *клиент* отправляет запрос *серверу*, после получает ответ от него.

##### Запрос
Представляет собой структурированное сообщение, состоящее из строки запроса, заголовков и тела. Строка запроса содержит в себе используемый метод, дополнительный путь и версию протокола. После идут заголовки, каждый с новой строки и состоит из ключа и значения, разделенных двоеточием. [[HTTP Заголовки]] и тело разделяются пустой строкой. Тело может быть строкой любого вида, однако для корректного распознавания сервером необходимо указать тип в заголовке `Content-Type`.

```
GET / HTTP/1.1
Content-Type: text/plain
Host: www.example.com
Connection: close

Body1
Body2
...
```

##### Ответ
Ответ сервера имеет ту же структура с одним отличием - вместо строки запроса имеется строка статуса ответа, которая состоит из версии протокола, кода статуса и его расшифровки.

```
HTTP/1.1 200 OK
Content-Type: text/plain
Connection: keep-alive

Body1
Body2
...
```

### Реализация
Обычно реализуется поверх [[TCP]], но так же можно реализовать поверх [[UDP]].

Сидит на 80 порту, если соединение защищённое, то на 443. Однако можно запускать сервер на любом порту (*так делают например в [микросервисной архитектуре](Микросервисаня архитектура)*), однако браузеры по умолчанию используют 80/443.

#### HTTPS
Тоже самое, что и обычный HTTP, только всё взаимодействие шифруется. Серверу необходим сертификат, верефицирующий его. По нему клиент может проверить в сервисах верификации, что сервер это именно, то чем он представился. На данный момент шифрование происходит с использованием [[TLS]].



Теги: #network